### 罗马人之王巴巴罗萨（5）

#### The Election of Archbishop Wichmann of Magdeburg 马格德堡大主教维希曼的选举

这桩纷争的焦点在于巴巴罗萨违反教区法，将一位主教调任至另一个教区。 教务长格哈德匆匆地赶到罗马，指责维希曼篡夺了他的职位。教宗尤金三世本可以轻易地豁免维希曼程序上这微小的不合法，但在1152年8月17日他致德意志主教们的信中，教宗拒绝这样做。他指责德意志地区的主教寻求世俗统治者的恩宠而并非上帝。“只有在理由充分且明显有益于教会的情况下”，并且神职人员和人民的意见要比现在的马格德堡要更团结，这样的调动才有可能被批准。教宗命令主教们放弃这一选举，并且劝巴巴罗萨最好也这样做。“放弃干涉马格德堡教区——正如上帝委派给他王国中管辖的其他教区一样——按照上帝的旨意，自由地让教士和人民选择其领袖。如果他执意干涉，那么主教一职获得的便不是上帝的授意，而是国王本人或是皇室的恩赐。”总而言之，尤金三世希望废除沃尔姆斯协约中的有关条例，因为此协约允许主教选举在国王在场的情况下进行，并且国王有权提出“建议”。

在阿纳斯塔修斯四世（Anastasius IV, r. 1153-1154）接替尤金三世成为教宗之后，争端才得以解决。巴巴罗萨于1154年4月派维希曼到罗马接受了象征他大主教权利的披带（Pallium），尽管奥托表示，国王听说罗马的一些人坚决反对维希曼被授职的特权。根据后来一些与巴巴罗萨敌对的消息来源记载，阿纳斯塔修斯四世质疑维希曼当选的合法性，他把披带放在了圣彼得的祭坛上，告诉维希曼如果他认为自己的当选有效，就把它捡起来。就在维希曼犹豫不决的时候，一位马格德堡大教堂的教士和一位大主教的随从这样做了，然后在他们停驻罗马的期间就遭天谴而死。【这尼玛也太草了……】奥托对于维希曼事件是这样总结的：“自从大主教接受正式任命之后，国王的权威不仅在世俗事务方面得到了提高，在教会事务方面更是如此。”巴巴罗萨本人也在列举自己个人成就时这样记载：“然后，我们便将蔡茨主教维希曼调任马格德堡大主教；虽然我们与罗马教廷之间因此产生了许多争端和矛盾，但最终教廷还是承认了我们这一值得称赞的行为。”尤金三世试图废除沃尔姆斯协约的企图被挫败了。关于维希曼是否是马格德堡大主教合适人选似乎并不是一个关键问题，他成为12世纪下半叶德意志地区教会人士的主要代表之一。

虽然巴巴罗萨在德意志地区主教们的支持下，在维希曼当选主教这一事件中行使了超过沃尔姆斯协约规定范围内的特权，但他的确很少如此直接地干预教会内部事务。皇帝只在另外三起有争议的选举事务中命令神职人员进行重新选举，而且与维希曼不同，大多数选举并没有在皇室成员在场的情况下进行。 巴巴罗萨主要是在德意志的六个大主教区，特别是美因茨和科隆安插他的亲信。总的来说，巴巴罗萨在位期间曾有19个大主教职位空缺，这其中有11个填补的候选人与他有关，这也可以看出王室的影响。他一般允许大教堂的主教，有时还有贵族和一些教区的领袖选择德意志地区的其他38个主教——35个是六大主教区的副主教（suffragans），还有巴塞尔（Basel）、康布雷（Cambrai）和特伦托（Trent）的三位主教。在巴巴罗萨在位期间，这些主教区进行的94次选举中，只有18次有王室直接参与的嫌疑。与之相反的是，他所凭借的手段是，在候选主教被正式由教宗授职之前就先赐予他们相应的权利，以确保大主教和其他相关选举人能够接受他所偏爱的人选。就如同维希曼事件中，大多数主教其实都站在巴巴罗萨一边，甚至在与教廷的对抗中也是如此。

#### Henry the Lion's Vice- Regency 狮子亨利——帝国的副摄政者

在选举中支持巴巴罗萨的诸侯们期待着获得回报。正如我们之前提到的那样，在加冕日当天，国王便给了斯塔沃洛的维巴尔德一些特权。而班贝格主教埃伯哈德二世在离开亚琛的时候也没有空手而归，正是他坚持让康拉德安葬在班贝格而不是洛尔希，使得巴巴罗萨可以尽快在堂弟罗滕堡的腓特烈有所行动之前便赶往法兰克福。3月12日，在加冕后的三天，巴巴罗萨将帕绍教区里那座据说十分贫穷的尼德拉尔泰希帝国修道院（imperial abbey of Niederaltaich）转封给了埃伯哈德和他的教区。班贝格由此获得了这座本笃会修道院的保护权、提名教士的权利，以及该修道院的所有附属工作人员、农奴和其他事物。修道院原本每年要向帝国支付的赋税现在归主教所有，但主教要代表修道院承担对帝国的义务，并负责改善其贫困状况。然而，巴巴罗萨首先要面对的挑战是如何满足他其他的支持者，还有安抚那些潜在的对手们。狮子亨利、国王的舅舅韦尔夫六世，还有扎林根的贝特霍尔德四世。巴巴罗萨给了他们每人一个副摄政者（vice-regal）的地位，至少现在如此。

亨利作为萨克森的公爵，本身并没有什么权利。亨利和巴巴罗萨共同的外祖母乌尔夫希尔德的祖先曾是萨克森地区的公爵，而并非萨克森公国的公爵。【我人都傻了，什么叫had been dukes in Saxony rather than dukes of Saxony，是这意思吧我没理解错吧，挠头】亨利在公国与其他教士还有些非宗教领主分享权力，他们自己拥有广袤的领地，还有王室特许他们的领地，认为自己直属于国王而并非其他任何人。和巴伐利亚公爵不同，亨利在萨克森无权命令领主列席他的宫廷或是参加他的战役，也不能对各位伯爵行使自己作为公爵的高级管辖权。从法律上来说，公爵唯一能够倚仗的就是，他可以用国王的名义努力来维系境内的和平。除了他自己的领地之外，亨利的权利还基于他以布伦瑞克和吕讷堡为中心形成的广泛城镇领地，更重要的是，他大概掌握了50多个教堂和修道院。亨利与当地的其他领主几乎总是产生冲突。

矛盾始于1144年，亨利——更有可能是他的监护人从未来的不莱梅大主教大主教哈特维格（Archbishop Hartwig of Bremen, r.1148-1168）手中夺取了易北河（Elbe river）口的施塔德（Stade），后者是从自己的兄弟那里继承斯塔德的，由此他便成了亨利的死敌。1148年，亨利和他的顾问们不顾哈特维格的反对，在易北河下游北部和东部建立了由亨利直接控制的一个教会机构，这个地区是不莱梅教区里斯拉夫异教徒的聚居地。巴巴罗萨在1154年授予亨利在以北和外地区建立主教区和教堂的权利，并准许他在合适的情况下，将属于帝国的领土与财产赠予他们。国王授权亨利和他的继任者们成为奥尔登堡（Oldenburg）、梅克伦堡（Mecklenburg）和拉策堡（Ratzeburg）地区主教们的保护人，这一权利在宪章中被确定为国王亲自授予的特权，就像主教们被国王授权一样。巴巴罗萨还允许公爵在邻近的、尚未完全改宗基督教的异教徒聚居地上建立更多的主教区。在得到这一特权后，亨利重建了拉策堡附近的荒地，获得了大约13500英亩的领地。1160年，他将梅克伦堡主教区的首府转移到施韦林（Schwerin），将奥尔登堡主教区的首府转移到刚成立的波罗的海商业城市吕贝克（Lübeck），不久前亨利刚刚在这里迫使荷尔斯泰因伯爵阿道夫二世（Count Adolf II of Holstein）向他投降。这些教会措施是公爵在12世纪60年代为了在易北河外斯拉夫异教徒土地上增强领主权威所作的努力的一部分。巴巴罗萨在乌得勒支和马格德堡有争议的教会选举中使用了王室的特权，而现在他准备在其堂弟的殖民扩张领地放弃这些特权。
